發現「天使粒子」 55歲中國人物理學家張首晟逝世 患抑鬱症傳自殺

著名美國華裔物理學家、風險投資公司丹華資本創辦人、諾貝爾獎得主楊振寧的門生張首晟周六（12月1日）去世，終年55歲。

張首晟的死訊於今日（6日）曝光，據其家人透露，他生前患有抑鬱症，據報當地警方認為死因是自殺。

英國廣播公司（BBC）中文網報道，近年涉足中美的張首晟，其所創立的丹華資本，上月被美國政府指控幫助中國獲得美國尖端技術和相關知識產權。

內地媒體今日引述張首晟家人的訃告，稱其與抑鬱頑強對抗後，在12月1日「意外離世」。丹華資本今日在發給丹華資本有限合夥人的郵件中稱，懷著無比悲痛的心情通知，張首晟教授於12月1日驟然辭世。

張首晟是史丹福大學物理系、電子工程系和應用物理系終身教授。有報道指出，史丹福校方周一（3日）請了公關專家處理此事。當地警方認為是自殺，已經結案。有消息稱他是跳樓身亡。

量子相關研究成果豐富 被評為未來諾貝爾獎得主

資料顯示，張首晟祖籍江蘇高郵，生於上海，1978年考入復旦大學。之後先後到德國、美國深造，曾到IBM擔任高級研究人員。1993年起於史丹福大學任教，成為該校最年輕的終身教授之一。

張首晟還是美國國家科學院（NAS）成員、美國人文與科學院（AAAS）院士和中國科學院外籍院士。

張首晟一直在拓撲絕緣體、量子自旋霍爾效應、自旋電子學、高溫超導等領域做研究。他領導的研究團隊提出的「量子自旋霍爾效應」，被《科學》雜誌評為2007年「全球十大重要科學突破」之一。他所獲物理界重量級獎項包括歐洲物理獎、美國物理學會巴克萊獎、國際理論物理學中心狄拉克獎、尤里基礎物理學獎等。楊振寧曾評價他，「獲得諾貝爾獎只是時間問題」。

去年，張首晟等人在《科學》雜誌發表文章，證實證實馬約拉納費米子的存在，被命名為「天使粒子」。國際同行指出，這項發現將讓量子計算成為現實。

創立丹華資本 被指涉助華獲取美技術

除了科學家，張首晟還是一名投資人。同時，他還長期涉足中美。

2009年，張首晟入選俗稱「千人計劃」的中國海外高層次人才引進計劃，被清華大學特聘為教授，自此在中美兩邊發展。

2013年，他與學生谷安佳創立丹華資本，據指專注於投資美國具有影響力的科技成果和商業創新，包括區塊鏈、企業級應用與金融科技等領域，更被認為搭建起史丹福、矽谷和中國的橋樑。

BBC中文網報道指出，上月美國貿易代表辦公室（USTR）更新版「301調查報告」，指中國利用風險投資幫助中國政府獲得美國的尖端技術和相關知識產權，其中就包括丹華資本。

另外，今年以來，張首晟先後獲美圖（01357）、聯想集團（00992）委任為獨立非執行董事。

又自殺

中國證實左原來抑鬱症會傳染

好好地係美國教書做研究咪好，係要痴埋邪惡軸心蟈，結果被抑鬱自盡

中國種獨有新型病

美國人又變左中國人

抑鬱症傳染性好高

又被自殺

千人(抑鬱)計劃

習近平新時代中國特色社會主義抑鬱症

嚟嚟去去
不外乎因為屋企人囉

唔係呱 科學家都

好有冷戰前期feel

幾時輪到編輯基因條友

中國人第一號殺手病：癌症
中國官員（含香港）第一號殺手病：抑鬱症

仲早死過佢老師

編輯基因唔應該醫aids先

對外宣布自殺
暗地裡俾中共捉去唔知研究咩

喺中國 抑鬱症係傳染病

屌你老母又想屈美國

有咁高學術成就, 去做中共既隻狗
可惜可惜, 預左要還

咁嘅垃圾國家 簡直係國際癌細胞